---
title: >-
    شمارهٔ  ۱۶۲ -  به دوستی نگارش یافته
---
# شمارهٔ  ۱۶۲ -  به دوستی نگارش یافته

<div class="n" id="bn1"><p>رقیمه کریمه این دفعه از باب تاخیر جواب خطاب حضرت خالی از عتابی نبود اعتراضی صواب است و پرسشی بی جواب. اگر در مقابله اقامت معذرت اندیشم گناهی دور از مغفرت خواهد بود. اولی آنکه بر ذلت اعتراف آرم و لغزش را انصاف دهم، یارب از هر چه خطا رفت هزار استغفار. اکنون که حامل راه سپار سامان مقصود است عرض وجودی فرض افتاد و ذمت بندگی را ادای شرط ضراعت فرض آمد. چه حاصل که نه خامه محرم راز روان است و نه نامه امین اسرار نهان. راز عاشق و معشوق را دل به دل تواند گفت این نه شیوه قاصد و این نه کار مکتوب است.کی باشد دست ها را دولت آغوش خیزد و مقالات ضمایر به ملاقات لب و گوش. باری به خیالت زنده ام و جمالت را به وجه یکتائی پرستنده، قیاسی جز تمهید اساس قربت نیست و رضوان وطن دوران انجمن مسعودت الا نیران غربت نه، بیت:</p></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>هر کجا باشد شه ما را بساط</p></div>
<div class="m2"><p>هست صحرا گر بود سم الخیاط</p></div></div>
<div class="n" id="bn3"><p>تا کیم حکم آبشخور از کربت این غربت به راحت آن قربت رساند اگر رنج خود را که شکنج هجرانش علت است و آسیب حرمانش مایه این ذلت، طرحی طرازم و شرحی نگارم، خنده ساغر گریه مینا گیرد و نغمه مزمر مویه رباب، زمین را خون به چشمه و چاه جوشد و آسمان ابر سیاه پوشد:</p></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>محفلی دارم به سامان طرب دور از تو لیک</p></div>
<div class="m2"><p>برگ رامش دور از آن محفل بسازی دیگر است</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>خاک مجلس، چنگ قامت، ناله مطرب، غم ندیم</p></div>
<div class="m2"><p>دور ساقی چشم خون پالا شراب و ساغر است</p></div></div>
<div class="n" id="bn6"><p>حسرت نصیبی را که بساط آرامش و نشاط رامش بدین هنجار است پیداست که اسباب کرب و کاهش بر چه شمار خواهد بود، بیت:</p></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>مکن افسانه ما گوش که این مایه غم</p></div>
<div class="m2"><p>حیف باشد که بر این خاطر خرم گذرد</p></div></div>
<div class="n" id="bn8"><p>خدا را پیوسته به احکام خداوندانه دستم گیر و به رشح خامه رحمت که غمامه بهار است و شمامه تتار مستم کن.</p></div>